\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}

\usepackage{dcolumn}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[round]{natbib}

\usepackage[nice]{nicefrac}
\usepackage{fancybox}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{pgf}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}



\begin{document}

\noindent Nous avons tenté de raccourcir, voire simplifier, l'article en faisant
référence à une  version Document de travail. Ainsi,  dans la nouvelle
version,  quelques paragraphes  ainsi que  les annexes  B, C,  D  et E
disparaissent.  En  particulier, dans la section sur  la résolution du
modèle,  la  forme  réduite   pour  la  perturbation  à  l'ordre  deux
n'apparaît  plus (il  est vrai  qu'une équation  avec des  produits de
Kronecker pourrait  effrayer certains).  Il nous  semble impensable de
supprimer cette section car  autrement les deux applications proposées
dans la dernière section  sont incompréhensibles (elles reposent
sur une approximation à l'ordre  deux du modèle et sur des simulations
déterministes).\newline

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques générales:}}

\begin{itemize}
\item Nous  soulignons la limite  des progrès obtenus. Par  exemple en
  pages 18-19 (numérotations de la nouvelle version) sur les rigidités
  nominales à  la Calvo. Il nous semble  que même si les  DSGE ne sont
  pas exempts de formes réduites, ils progressent tout de même dans la
  réponse  à  la  critique   de  Lucas  vis-à-vis  des  modèles  macro
  économétriques. Même si la  réponse est imparfaite, c'est (pour nous
  et d'autres) la bonne direction.
\item   À  propos   du  tri   des  caractéristiques   (nombreuses)  du
  modèle. C'est  une question intéressante et  d'importance.  Mais une
  réponse  pertinente (visiblement)  ne <<pourra  passer>>  dans une
  revue française. Il  y a déjà une tentative,  assez maladroite, dans
  le numéro spécial d'Économie et Prévisions sur les modèles DSGE (par
  Stéphane Moyen et Jean Guillaume  Sahuc).  En gros, il faut comparer
  les   densités   marginales    de   l'échantillon   pour   plusieurs
  spécifications  du modèle  (rigidités nominales,  rigidités réelles,
  ...),  mais pour que  ces  comparaisons  aient un  sens  il faut  garder
  constant les  paramètres structurels (liés  aux préférences ou  à la
  technologie) dans la  coupe des modèles. Pour mettre  cela en oeuvre
  on  pourrait  utiliser des  \emph{Reversible  Jump MCMC}  développés
  récemment en  statistiques bayésiennes. C'est un projet  que je (SA)
  n'ai pas eu le temps de réaliser...
\item  Concernant la  quatrième réserve,  nous avons  éliminé quelques
  équations. Et nous ne voyons pas comment aller plus loin. 
\item Pour  le dernier point, nous avons  éliminé quelques paragraphes
  (et   les   annexes),   mais    comme   nous   avons   rajouté   des
  détails/justifications à la demande  du rapporteur, nous n'avons pas
  une idée précise du solde.
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 1:}}

\begin{itemize}
\item Nous avons modifié le texte pour tenir compte des remarques.
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 2:}}

\begin{itemize}
\item La note de bas de page a été déplacée dans le corps du texte.
\item Il est  vrai que l'hypothèse d'une économie  autarcique est très
  forte. Nous  travaillons par ailleurs  sur un modèle France  dans la
  zone  Euro versus le  reste du  monde.  La  dimension (ainsi  que la
  complexité) de  ce modèle  est bien plus  importante (de  l'ordre de
  deux  cent équations).  Il  nous semble  que l'utilisation  d'un tel
  modèle ne serait pas pertinente si le but est d'illustrer comment un
  modèle DSGE  peut servir pour  analyser la politique  monétaire. Par
  ailleurs,  de nombreuses études  (dont des  travaux de  SA) montrent
  que,  dans ce type  de modèles,  la transmission  internationale des
  chocs est relativement limitée (par  exemple entre les États Unis et
  l'Europe).
\item Si on  pense à une utilisation en  prévision, la construction et
  l'utilisation  de  modèles  DSGE  n'interdit  pas  l'utilisation  en
  parallèle de modèles plus  désagrégés, de modèles statistiques ou de
  dire  d'experts.   En fait  il  est  même  possible avec  l'approche
  bayésienne  de   mélanger  (de   façon  optimale  en   fonction  des
  performances  respectives passées)  les prévisions  obtenus  par ces
  différents modèles et les dire d'experts.
\item Il  est vrai que l'immobilier  est absent du  modèle.  Il existe
  dans  la littérature  quelques modèles  où  cet aspect  est pris  en
  compte (par exemple pour l'économie britannique)... Évidemment c'est
  plus compliqué.
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 3:}}

\begin{itemize}
\item On a supprimé le mot <<éventuellement>>. Ici les profits ne sont
  pas nécessairement positifs car il y  a un choc sur les recettes des
  firmes (mais ce choc apparaît plus loin dans le texte).
\item   Si  nous  étions   réellement  intransigeants   vis-à-vis  des
  fondements micro, nous  ne mettrions pas les mains  dans les modèles
  DSGE et ne quitterions  pas le monde (merveilleux) d'Arrow-Debreu et
  ferions de  la métaphysique. Par  nature, un modèle, même  s'il doit
  être confronté aux  données, ne peut pas tout  expliquer. Il doit se
  concentrer  sur certains  aspects  de la  réalité,  en fonction  des
  questions qui  nous intéressent.  Par  exemple, dans les  modèles de
  croissance  on postule  généralement  l'existence d'une  technologie
  (par exemple Cobb-Douglas) qui  transforme le capital physique et le
  travail en bien homogène  sans s'interroger sur les micro fondations
  de cette technologie (de la  même manière on pose la loi d'évolution
  du  stock  de  capital  physique)...   Il existe  par  ailleurs  une
  littérature sur cette question. La recherche de micro fondements est
  désirable car  elle nous protège  contre la critique de  Lucas. Mais
  elle doit  être balancée  avec la complexité  du modèle.  On discute
  plus loin dans le texte par quoi la loterie à la Calvo pourrait être
  remplacée.
\item On a rajouté une note de bas de page pour <<n'a d'autre but>>
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 4:}}

\begin{itemize}
\item Les ménages  sont identiques, c'est précisé dans  le texte. On a
  laissé le continuum dans le texte (on pourrait le virer) car il nous
  semble que l'on comprend mieux ainsi que la formation d'habitude est
  un effet externe  (la consommation passée moyenne dans  la coupe des
  ménages apparaît dans la fonction d'utilité).
\item La formation  d'habitude est sans rapport avec  King, Plosser et
  Rebelo.   Ces auteurs  sont cités  pour avoir  proposé une  forme de
  fonction  d'utilité   compatible  avec  un   sentier  de  croissance
  équilibré. Précisé dans le texte.
\item C'est bien  parce qu'il n'y a pas, par  ailleurs dans le modèle,
  d'imperfections sur le marché du  crédit que nous rajoutons ce choc.
  Le taux  d'intérêt servi aux  ménages (du fait de  ces imperfections
  bien  réelles) ne  permet  pas de  comprendre  totalement les  choix
  intertemporels des  ménages... Il manque  quelque chose. L'hypothèse
  forte ici  est de supposer  que cette imperfection est  exogène. Une
  modélisation de l'imperfection du  marché du crédit (c'est possible)
  accroîtrait significativement la complexité du modèle.
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 5:}}

\begin{itemize}
\item  Il ne  faut pas  chercher à  micro fonder  les  chocs.  Ceux-ci
  apparaissent justement dans le modèle  car on ne souhaite (peut) pas
  micro fonder certaines dimensions. Choisir  des AR, des ARMA ou même
  des  processus  non linéaires\footnote{Ce  serait  ici inutile  car,
    \emph{in   fine},   on  linéarise   le   modèle.}   est   purement
  arbitraire. Si on utilise  le modèle pour construire des prévisions,
  il peut être intéressant d'aller  au delà de la spécification AR(1),
  pour <<blanchir>>  les innovations.  Dans les  codes, disponibles en
  ligne, nous  avons implémenté de  façon générale des chocs  AR(p) et
  finalement n'avons  considéré pour cette  version du papier  que des
  chocs AR(1).   Le point qui  devrait être discuté  c'est l'hypothèse
  d'exogénéité de  ces variables. Est-il raisonnable de  penser que la
  productivité  est  exogène ?    La  réponse  dépend  évidemment  des
  questions qui nous préoccupent. Si  on s'intéresse à la croissance à
  long   terme,  l'hypothèse   pourrait  légitimement   paraître  trop
  forte. Si on s'intéresse aux fluctuations de court terme (ce qui est
  généralement   le  cas   dans  la   littérature   DSGE)  l'hypothèse
  d'exogénéité peut paraître plus raisonnable. Idéalement, il faudrait
  mettre en  \oe uvre formellement  des tests statistiques  pour évaluer
  l'éxogénéité  de ces  variables. Ce  problème  n'est malheureusement
  jamais  abordé  de  cette  façon  dans la  littérature.   C'est  une
  direction  dans   laquelle  il  faudrait   travailler  (c'est-à-dire
  développer  un  test).\newline  Nous  avons  rajouté  un  paragraphe
  insistant  sur l'hypothèse  d'exogénéité des  chocs dans  la section
  3.3.
\item Le choc d'efficience  sur la technologie de l'investissement est
  standard     dans    cette     littérature     et    contribue     à
  déconnecter\footnote{Puisque  nous   utilisons  une  seule  fonction
    d'agrégation,  il n'y  a pas  de différence  dans ce  modèle entre
    l'indice des  prix des  biens consommés et  l'indice des  prix des
    biens investis.}  (à court terme) le prix de la consommation et le
  prix  de  l'investissement.   Le  rapporteur  pourrait  plutôt  nous
  demander  pourquoi  ce  choc  apparaît simultanément  avec  le  choc
  $p_{I,t}$ dans la contrainte  budgétaire du ménage. Nous n'avons pas
  voulu choisir entre ces deux  chocs et avons tenté l'estimation avec
  les deux  chocs afin  de laisser les  données discriminer  entre les
  deux. Nous nous attendions à avoir du mal à identifier simultanément
  les deux  chocs, mais  de façon surprenante  ces deux  chocs sortent
  bien à l'estimation.
\item   Le  taux  de   dépréciation  endogène   du  capital   n'a  pas
  (directement) ici  de justifications empiriques.  Il permet (c'était
  précisé dans la première version du texte page 6) de limiter les sur
  ajustements de l'investissement.
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 6:}}

\begin{itemize}
\item L'utilisation  de la fonction  d'agrégation à la  Kimball plutôt
  que  la   CES  est  justifée  dans   le  texte  (on  en   a  un  peu
  rajouté).  Cette technologie  d'agrégation permet  de  reproduire le
  degré de rigidité nominale des  prix et salaires tout en gardant des
  probabilités    de    Calvo     cohérentes    avec    les    données
  microéconomiques. On  a rajouté quelques explications  dans le texte
  sur ce point.
\item On a rajouté des rappels sur les prix relatifs et la demande relative.
\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 7:}}

\begin{itemize}
\item Nous  pourrions effectivement  considérer une CES  plutôt qu'une
  Cobb-Douglas...   Ce  serait  un  peu  plus compliqué  car  il  faut
  s'assurer  de  l'existence de  l'état  stationnaire (les  conditions
  d'Inada  ne sont pas  toujours vérifiées  dans ce  cas). De  plus il
  n'est  pas  certain  que   nous  puissions  obtenir  une  expression
  analytique   pour  l'état  stationnaire.   Il  est   plus  difficile
  d'imaginer une fonction trans-log  dont les propriétés par rapport à
  l'existence de l'état stationnaire  sont difficiles à établir (voire
  impossible).   L'hypothèse importante,  pour  permettre l'agrégation
  des firmes, repose  sur l'homogénéité de degré un  de la fonction de
  production.  Cette  hypothèse n'est  pas vérifiée avec  une fonction
  trans-log.
\item  Le progrès technique  Harrod neutre  n'est pas  nécessaire pour
  obtenir  un sentier de  croissance équilibré,  quand la  fonction de
  production  est  Cobb-Douglas. Cela  marche  aussi  avec un  progrès
  technique Hicks ou Solow neutre.  Nous avons rajouté une note de bas
  de page sur ce point.

\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 8:}}

\begin{itemize}
\item On a rajouté des éléments pour expliquer pourquoi, dans le cas d'une issue défavorable de la loterie à la Calvo, on suppose que les firmes indexent sur l'inflation cible de la banque centrale.
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur la page 9:}}

\begin{itemize}
\item On a rajouté des éléments pour expliquer pourquoi, dans le cas d'une issue défavorable de la loterie à la Calvo, on suppose que les firmes indexent les prix sur l'inflation cible de la banque centrale.
\item Les profits des syndicats sont reversés aux ménages. C'est précisé dans le texte.
\item Il  y a plus de  détails sur l'artifice employé  dans la version
  longue, avec des  références à un article de  Schmidt-Grohé et Uribe
  (2006)  qui  montre l'équivalence  (à  l'ordre  un)  entre les  deux
  modélisations. Dans la version courte, ce paragraphe est supprimé.
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur les pages 10 et 11:}}

\begin{itemize}
\item Le paragraphe du haut de la page 10 (et du bas de la page 9) est
  supprimé dans la version courte.
\item La  règle de Taylor n'a  aucun caractère micro  fondé, c'est une
  forme réduite  issue d'une  littérature empirique sans  rapport avec
  les DSGE. Il n'y a pas de discussion dans ce papier sur la structure
  des taux (et  donc pas de taux long). Il  existe une littérature sur
  ce point, mais cela compliquerai considérablement le modèle.
\item  Nous  pourrions pousser  plus  loin  les  micro fondations,  et
  abandonner la règle de Taylor. Pour cela il faudrait caractériser le
  comportement  de la  banque  centrale. Nous  pourrions supposer  que
  celle-ci choisit  le taux d'intérêt nominal qui  maximise un critère
  de perte  quadratique (par exemple la volatilité  de l'inflation) ou
  mieux qui  maximise le bien être  des ménages. Nous  (SA) avons déjà
  abordé ce type de modélisation  en estimant un modèle très proche où
  la BC maximise  (avec du Ramsey en \emph{timeless  perspective} à la
  Woodford) le  bien être du  ménage représentatif (ECB  working paper
  942).   Il est  aussi possible  (mais pas  pour un  modèle  de cette
  taille) d'envisager une  politique en discrétion de la  BC.  Dans ce
  dernier  cas  il est  montré  dans la  littérature  que  ce type  de
  modélisation produit une inflation persistante, même en l'absence
  d'indexation  des prix  sur  l'inflation passée  dans  la courbe  de
  Phillips. Il s'agit donc d'approches potentiellement riches... Mais
  bien plus complexes.
\end{itemize}



\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur les pages 12, 13 et 14:}}

\begin{itemize}
\item  La présentation  est raccourcie  dans la  version courte  où la
  forme  réduite à  l'ordre deux  n'apparaît plus.  la  perturbation à
  l'ordre n'est abordée qu'avec le graphique.
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur les pages 18 et 19:}}

\begin{itemize}
\item L'embarras vis-à-vis des rigidités à la Calvo est assumé.
\item Il nous semble que l'exemple sur le choc de TVA doit suffire pour illustrer la critique de Lucas.
\item les restrictions inter équations  des DSGE ne sont pas forcément
  <<bonnes>>.  C'est justement  un critère  qui permet  de discriminer
  entre différents modèles DSGE.

\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur les pages 20, 21 et 22:}}

\begin{itemize}
\item Le terme croyances dégénérées n'apparaît plus dans le texte.
\end{itemize}


\bigskip
\bigskip

\noindent\underline{\textbf{Réponses aux remarques sur les pages 23, 24, 25 et 26:}}

\begin{itemize}
\item Il est évident que ces questions ne pourraient être traitées en dehors d'un modèle DSGE (par exemple dans un modèle macro économétrique traditionnel):
  \begin{itemize}
  \item Il n'est pas possible d'évaluer le coût en bien être des fluctuations sans spécifier les préférences des ménages.
  \item Il n'est pas possible de faire des variantes, comme celle considérée dans la dernière section, avec un modèle un modèle sans anticipations.
  \end{itemize}
\end{itemize}



\end{document}